\chapter*{Nomenclatura}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Nomenclatura}

\section*{Abreviaturas}

\begin{longtable}{p{3cm}p{9cm}}
    \toprule
    \textbf{Abreviatura} & \textbf{Definición} \\
    \midrule\endhead % Añadir abreviaturas aquí:
    \textbf{IA} & Inteligencia Artificial \\
    \textbf{LAWS} & \textit{Lethal Autonomous Weapon Systems} (Sistemas Autónomos Letales) \\
    \textbf{CRISPR} & \textit{Clustered Regularly Interspaced Short Palindromic Repeats} (Repeticiones Palindrómicas Cortas Agrupadas y Regularmente Interespaciadas) \\
    \textbf{IoT} & \textit{Internet of Things} (Internet de las Cosas) \\
    \textbf{FAIR} & \textit{Findable, Accessible, Interoperable, Reusable} (Localizable, Accesible, Interoperable, Reutilizable) \\
    \textbf{NLP} & \textit{Natural Language Processing} (Procesamiento de Lenguaje Natural) \\
    \textbf{DL} & \textit{Deep Learning} (Aprendizaje Profundo) \\
    \bottomrule
\end{longtable}

\section*{Símbolos}

\begin{longtable}{p{3cm}p{9cm}p{3cm}}
    \toprule
    \textbf{Símbolo} & \textbf{Definición} & \textbf{Unidad} \\
    \midrule\endhead % Añadir símbolos latinos aquí:
    $V$ & Velocidad & [m/s] \\
    $E$ & Energía & [J] \\
    $t$ & Tiempo & [s] \\
    \midrule % Añadir símbolos griegos aquí:
    $\rho$ & Densidad & [kg/m$^3$] \\
%    $\alpha$ & Ángulo o coeficiente de absorción & [-] \\
%    $\mu$ & Coeficiente de fricción & [-] \\
    \bottomrule
\end{longtable}

\section*{Glosario Técnico}

\begin{longtable}{p{3cm}p{9cm}}
    \toprule
    \textbf{Término} & \textbf{Definición} \\
    \midrule\endhead
    \textbf{Explicabilidad} & Capacidad de un modelo o sistema para proporcionar razones claras y comprensibles sobre cómo llegó a sus resultados. \\
    \textbf{Interpretabilidad} & Nivel al que un ser humano puede entender la causa detrás de una decisión tomada por un modelo. \\
    \textbf{Sesgo (Bias)} & Tendencia o parcialidad en un modelo de inteligencia artificial que puede llevar a resultados injustos o discriminatorios. \\
    \textbf{Sostenibilidad} & Uso responsable de recursos que asegura que las tecnologías no comprometan las necesidades de generaciones futuras. \\
    \textbf{Blockchain} & Tecnología de registro distribuido que asegura transparencia y seguridad en transacciones y datos digitales. \\
    \textbf{Transhumanismo} & Movimiento filosófico y científico que busca mejorar las capacidades humanas mediante el uso de tecnologías avanzadas. \\
    \textbf{IA Generativa} & Subcampo de la inteligencia artificial enfocado en crear contenido nuevo (imágenes, texto, música) basado en datos existentes. \\
    \textbf{Privacidad} & Derecho de los individuos a controlar el acceso a sus datos personales y su exposición en entornos digitales. \\
    \textbf{Riesgo Existencial} & Escenarios donde tecnologías emergentes podrían causar un daño irreversible a la humanidad o el ecosistema. \\
    \bottomrule
\end{longtable}
